\chapter*{‌پیوست ۱}
\markboth{۱ پیوست}{}
\addcontentsline{toc}{chapter}{پیوست ۱ }

% براي شماره‌گذاري روابط، جداول و اشكال موجود در پيوست‌ از ساختار متفاوتي نسبت به متن اصلي استفاده مي‌شود كه در زير به‌عنوان نمونه نمايش داده شده‌است. 

\section*{\lr{Mosquitto}}



یک مسیج بروکر برای پروتکل 
\lr{MQTT}
 که به صورت متن باز
\footnote{\lr{open source}}
ارائه شده است.در این پروژه ما از این بروکر استفاده کرده ایم.برای نصب آن در لینوکس
\footnote{\lr{linux}}
توزیع اوبونتو
\footnote{\lr{ubuntu}}
کافی است با دستورات زیر مخزن آنرا به مخازن اوبونتو اضافه کنیم و سپس به روز کنیم.
\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo apt-add-repository ppa:mosquitto-dev/mosquitto-ppa
$ sudo apt-get update
\end{lstlisting}
\end{latin}
حال کافی است با
\lr{apt-get}
که یک پکیج منیجر
\footnote{\lr{package manager}}
است،
آنرا نصب کنیم.
\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo apt-get install mosquitto
\end{lstlisting}
\end{latin}
برای راه اندازی آن کافی است دستور زیر را بزنیم.
\begin{latin}
\begin{lstlisting}[language=bash]
$ sudo mosquitto &
\end{lstlisting}
\end{latin}

در این حالت از تنظیمات پیش فرض استفاده می‌کند اما بهتر از یک فایل تنظیمات با فرمت
\lr{conf}
نوشته شود که ما آنرا
\lr{mosquitto.conf}
نوشتیم و به صورت زیر می‌باشد.
\cite{Mosquitto_Conf}
\subsection*{\lr{mosquitto.conf}}
\begin{latin}
	\lstinputlisting{./code/mosquitto/mosquitto.conf}
\end{latin}

دو خط اول مربوط به نوشته شدن محل 
\lr{pid}
و 
\lr{log}
ماسکویتو می‌باشد.
یک دسته تاپیک برای آگاه شدن از بروکر وجود دارد که با 
\lr{$SYS$}
شروع می‌شود.برای مثال با دستور زیر می‌توان به این تاپیک و زیرشاخه های آن یا به عبارت دیگر به کل درخت آن گوش داد.
\begin{latin}
	\begin{lstlisting}[language=bash]
$ mosquitto_sub -v -t \$SYS/#
	\end{lstlisting}
\end{latin}
متغیر 
\lr{$sys\_interval$}
فاصله به روز رسانی آن تاپیک هارا نشان می‌دهد.بقیه پارامتر ها  مانند 
\lr{port, autosave, persistence, ..}
نیز تنظیم شده اند و نکته خاصی را برای توضیح دادن در بر ندارند.
